\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}

\title{Oscillazioni forzate} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & X Maggio 2014 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item studio del fenomeno della risonanza
\end{itemize}

\section{Apparato sperimentale}
\begin{itemize}
\item un pendolo dotato di smorzatore
\item un motorino collegato al pendolo tramite due molle
\item sistema di acquisizione per controllare il motorino e registrare la
  posizione del pendolo
\end{itemize}


\section{Richiami teorici}
%NOTA: è stata sbagliata la presa dati: si doveva usare smorzatore+molla e non solo smorzatore (cambia omega)%
L'equazione differenziale che descrive il moto di un pendolo fisico
(in approssimazione di piccole oscillazioni) sollecitato
da una forza esterna variabile in modo sinusoidale nel tempo \`e
\begin{align}\label{eq:eq_moto}
  \frac{d^2\theta}{dt^2} + 2\gamma\frac{d\theta}{dt} + \omega_0^2\theta = 
  F_0 \cos(\omega t).
\end{align}

la soluzione della~\eqref{eq:eq_moto} è data dalla somma di due termini, il primo smorzato esponenzialmente ed il secondo, alla pulsazione della forzante, non smorzato. Se aspettiamo sufficientemente a lungo il primo di questi due moti si smorza
completamente e si ha:
\begin{align}\label{eq:legge_oraria_asintotica}
  \theta(t) = C_2 \cos(\omega t + \phi_2), \quad t \gg \frac{1}{\gamma}.
\end{align}
Sostituendo la soluzione~\eqref{eq:legge_oraria_asintotica} nella
\eqref{eq:eq_moto} si pu\`o calcolare la costante $C_2$ come funzione di
$\omega$:
\begin{align}\label{eq:curva_risonanza}
  C_2(\omega) = \frac{F_0}{\sqrt{(\omega_0^2 - \omega^2)^2 + 4\gamma^2\omega^2}}
\end{align}




\section{Analisi dei dati}
Abbiamo dapprima fatto oscillare il pendolo a motorino spento e stimato, tramite fit analitico, i valori di $\omega_0$ e $\gamma$: 
\begin{gather*}
\omega_s = 4.4304 \pm 0.0003~rad/s \\
\gamma = 0.0400 \pm 0.0003 \\
\omega_0 = \sqrt{\omega_s^2+\gamma^2}= 4.4306 \pm 0.0003~rad/s 
\end{gather*}




\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{smorzamento.pdf}
\end{center}
\end{figure}


Successivamente abbiamo messo il motorino in rotazione e misurato le ampiezze delle oscillazioni per varie pulsazioni di $\omega$, sempre tramite fit analitico. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ex1.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Non è sempre stato possibile, però, aspettare sufficientemente a lungo in modo da isolare il termine presente nella 2). In questi casi abbiamo considerato un valore medio per l'ampiezza tra i punti di massimo e di minimo dell'oscillazione.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ex2.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Abbiamo, quindi, costruito la curva di risonanza trascurando gli errori sulle pulsazioni $\omega$ poiché due ordini di grandezza inferiori rispetto agli errori sulle ampiezze (entrambi ricavati dal fit analitico).

{\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    $\omega$ [rad/s]& $C_2$ & $\Delta C_2$ & $\omega$ [rad/s]& $C_2$ & $\Delta C_2$  \\
   \hline
1.46 & 5.23 & 0.07 & 4.55 & 76.17 & 0.41 \\
3.40 & 9.24 & 0.12 & 4.61 & 114.23 & 0.19 \\
4.01 & 17.76 & 0.14 & 4.64 & 134.04 & 0.29 \\
4.06 & 19.76 & 0.08 & 4.68 & 187.48 & 0.70 \\
4.10 & 20.40 & 0.13 & 4.70 & 187.04 & 0.44 \\
4.16 & 22.88 & 0.10 & 4.76 & 138.14 & 0.87 \\
4.21 & 24.70 & 0.22 & 4.85 & 58.30 & 1.58 \\
4.23 & 23.50 & 0.29 & 4.99 & 39.41 & 0.81 \\
4.29 & 28.29 & 0.43 & 5.27 & 19.20 & 0.44 \\
4.38 & 37.21 & 0.17 & 5.77 & 9.99 & 0.13 \\
4.48 & 50.21  & 0.78 & 6.04 & 7.86 & 0.05 \\
4.50 & 57.62 & 0.54 & 6.34 & 6.27 & 0.04 \\

  \hline  
\end{tabular}
\par
}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{fit.pdf}
\end{center}
\end{figure}

Effettuando un test del $\chi^2$ tra il modello teorico e i dati sperimentali otteniamo un valore di $S_1 = 827.34$ per un sistema a $\nu = 24-3= 21$ gradi di libertà. E' chiaro di non potersi fidare, quindi, degli errori - sottostimati - ricavati dal fit analitico per le misure dell'ampiezza. Possiamo associare, a posteriori, un unico errore pari alla media dei residui $\Delta C_2 \simeq 3.3$ che ci restituisce un valore del $\chi^2$ pari a $S_2 = 31.58$ a cui corrisponde una $P(\chi^2 < S_2) = 94 \%$.

Infine, dal fit eseguito, ricaviamo un valore di $\omega_0 = 4.696 \pm 0.002~rad/s$ e di $\gamma = 0.0622 \pm 0.001$.

\section{Conclusioni}
%NOTA: conclusioni da modificare ricalcolando omega_0 e gamma iniziali. Probabilmente ci sarà riscontro migliore$
Era prevedibile il non potersi fidare degli errori stimati dai fit poiché spesso, come già detto, non si è riusciti ad isolare il termine presente nella 2): le ampiezze di oscillazione misurate, dunque, risultatano soggette ad un errore complessivo maggiore. 

L'attribuire, quindi, un unico errore pari alla media dei residui è risultata un'esigenza necessaria nata dalla difficoltà nello stabilire giusti valori degli errori alle misure.

Nonostante ciò, riteniamo di essere piusttosto soddifatti dalla curva di risonanza ottenuta grazie al sufficiente e distribuito numero di misure: infatti, per i limiti stessi del programma di regolazione della velocità del motorino, non si sarebbero potuti campionare un numero maggiore di misure in prossimità del picco. Unico neo sembra essere la posizione del picco non in accordo con il valore di $\omega_0$ misurato. Ci sembra possibile ipotizzare un'errore sistematico nei fit delle $\omega$ che abbia leggermente traslato la nostra curva. Non riusciamo ben ad identificare la natura di tale effetto sistematico, che potrebbe, forse, nascere dal medesimo problema della stima dell'errore sulle ampiezze, dall'approssimazione del modello valido per piccole oscillazioni o da errori di rilevazione delle posizioni di oscillazione dei fotodiodi.

\end{document}